學習方法交流(3)

見之前個post反應不錯，現提供更多我在書本中所學的東西給大家參考和討論。當然書中討論的內容更豐富、更深入的解釋，這個post只是供大家參考。
「溫書」一詞看似簡單，大家的概念或者都是「坐係到對住本書，不斷抄寫, 自然就記得」。是的，可能這些方法有些效果，但不是最有效率的方法。

我認為「溫好書」是指「學得好」和「記得好」兩大元素。
「學得好」其實我在上一個post都講過, 就是當你把書本合上, 測試一下自己能否把內容用自己文字說一次; 更好的, 如果你能解釋到其他人都明白就話, 就代表你真的理解了內容; 如果不能的話就代表你還沒學好, 需要重新學習。詳細可參考之前的post
沒有「學得好」, 就直接跳到「記得好」的部分是沒有用的, 「記得好」的先決條件是「學得好」, 不然只會效果不佳。
記得好，不是短時間內不斷重複「背」就是有效。我認為記得好有兩大重點：retrieval practice（提取練習） & spacing effect（間隔效應）

提取練習，簡單來說就是不斷考核自己，即是自己給自己的測驗。我認為有效的溫書就是不斷的有間距地提取記憶。對着書本抄寫是沒有用和意思的，因為沒有經過腦部思考。反而看見問題：「光合作用是指植物利用＿＿＿，在＿的照射下，將＿＿＿＿和＿或等物質轉化為碳水化合物的代謝作用。」；思考答案：「葉綠素、光、二氧化碳、水」
這樣就是提取練習。這樣要經過腦部思考，而不是看着書本「光合作用是指植物利用葉綠素，在光的照射下，將二氧化碳和水等物質轉化為碳水化合物的代謝作用。」這樣沒有經過腦部思考、把句子讀一百遍也未必有用。

間隔效應。根據forgetting curve, 短時間內溫十次是沒有用的，應該隔一些時間，複溫才有效和有用。太早複溫沒用，因為記憶太「新鮮」，加強記憶的效果不佳；太遲複溫也沒用，因為記憶都忘了，需要重新學習。
其實要溫得好的重點就是不斷的「用腦」; 不斷抄寫需要「用腦」嗎? 發白日夢、不思考時也能在抄寫; 用highlight pen把重點間下來需要「用腦」嗎? 要, 但所要的思考很小, 就是「決定一下這裡是不是重點」,因此效果不好。

那問題來了，每一科的內容這麼多，要管理實在太麻煩，那有沒有方法解決？

有。電腦程式Anki 。
Anki 是一個分散學習(Spaced Learning)的程式，簡單說就是電腦版的閃卡。Anki的分散學習包括了提取練習和間隔效應,絕對是「記得好」的利器。電腦版不用錢;Anki有免費的android 版叫Ankidroid; iOS的版本則要付款。

給大家一些實際例子:在整閃卡時應跟着以下的指引:

在圖上cloze的是額外add-on叫 Image Occlusion Enhanced, 在以下網址有得下載

未睇先留名支持巴打。
有keep住睇唔同學習方法論 但你介紹果幾本書我真係無心機讀晒佢
留意到外地都好多學習神人分享 或者開course收錢教人，巴打有無留意開邊個?
我自己最鍾意Scott Young。

多謝一直支持
我主要睇書多, 冇乜話跟開邊個人, 有個免費course learning how to learn 個作者搞嘅:
Scott Young我有睇過佢本書, 主要分享佢心得, 筧得冇乜實際科學數據支持

lm

依個course個作者都有略略睇過下，但唔算深入。遲下有機會再上佢既堂。
Scott Young科學數據確實偏小，因為佢既見解主要源自佢既實際學習同閱讀得出黎。
但依家都未真係好消化到晒Scott Young教既野，所以都無開新書了

巴打係指佢個blog寫嘅野，定係佢收費course 嘅內容？ 有冇例子介紹下？

有無咩方法可以簡單地將pdf highlight咗既字整個summary list?

可以試下Highlight前copy左落去Ditto clipboard manager先，遲啲可以一次過放落word list
或者用Autohotkey 寫個script出黎？
ps唔識

睇下幫唔幫到你

留名

blog+ course啦
我發覺用消化依個字唔太準確，應該用實踐。
例如 feynman technique + 你上文提及既兩個文法+ metaphor，etc
都係對加深記憶及提高理解度有幫助既野。
但始終惰性重，汲收好多，做既好小

異常感激，我返屋企試下，而家幾廿本電子書諗住有快捷既方法溫習

貪心問多樣

如果我想整個個人wiki之類、或者人哋大公司啲knowledge base，方便儲存學習到既知識落電腦，有無推薦？

其實Feynman Technique, metaphor 都係elaboration嘅一種, 反而我幾好奇佢個course有咩內容, 巴打上完有冇啲特別技巧可以分享下?
Feynman Technique, metaphor, making connections全部都好用腦好攰, 所以難係正常嘅, 好難溫書無時無刻都諗metaphor又不斷elaborate.
所以我會用pomodoro technique, 知道可以幾時停

Personal knowledge base真係冇接觸到
我個人只用evernote + Onenote

無緊要，多謝你

個方法應該要pro先得，不過都多謝巴打幫我搵

Google export pdf highlights 搵到以下software

use at your own risk

pomodoro technique 用過一排，的確係WORK。
但有個問題係，如果我每做一次野，就要set個timer，我會覺得煩。
所以用用下，都係還原基本步，坐底，盡快做完樣野，之後收工。

我上過一個COURSE啦
坦白講，願意睇番咁上下數量書，就可以講得番佢講既野
比較特別既技巧就無
我當係比錢一個人 佢幫我整合晒D資料，我聽番咁解。
同埋，我的確因為佢本書同佢個BLOG，擴闊左自己視野，有小小係當係比錢佢洗

再回應番，不斷MAKE CONNECTION真係好勊，巴打有無咩方法可以又BALANCE到學習同MAKE CONNECTION? 個時間分配大約係點?

不過話又說回來
如果係初學 學習方法既人 比幾百CAD 有條友幫你整合好晒 有成個系統
我覺得係抵玩

可惜

pomodoro technique都要睇工作性質, 例如我寫essay係冇可能一次過爆幾千字出黎,又要research, brainstorming, outline, planning, actual writing, 一諗到咁多野就會procrastinate,所以pomodoro technique幫到我好多, 成功定義變左捱過25min而唔係寫到幾多字
睇書我就唔會set pomodoro technique, 或者要set都係50-min/session

例如我睇non-fiction/technical books, 好多時都要時間消化、沈澱一下先諗到connection我係滿意嘅, 可能就係learning how to learn中所講嘅 focused and diffuse mode. 所以如果我卡關,我會聽日或者後日再睇返相關資料 再諗下

一個有趣啲嘅理解方法, 例如physics咁,可以當粒子係朋友(有性格咁), 或者將佢變大, 咁樣work with particles 易啲

巴打依家係讀到research level?

NO. undergrad

推

個人認為學野最緊要出現覺得唔明ge感覺
冇呢種感覺就可以去下一部分
之於熟唔熟練就靠做練習
利申:9up

我覺得學習速讀都係首要掌握的進程

求入group

求add

開得post都係想分享交流下,
有咩係到討論就好

唔係用嚟考試既得嗎？

我而家靠哂電腦，每溫完一科整張quick sheet類似cfa咁，然後有需要個topic就用電腦search，打code、做present之類好有效，自己個豬腦記唔到咁多野

Btw，多謝樓主幫我搵個open source program 開心使用中

指咩？
唔洗客氣，Anki有好多進階用法，有好多addon可以裝

我意思係指分享唔係用嚟考試既方法
例如工作上既學習方法、個人興趣既方法，即係我分享嗰啲
唔係記內容，而係記點搵返段內容

其實我係分享學習方法, 當然大家可能主要用黎考試, 但工作上既學習方法、個人興趣既方法, 日文英文 都一樣, 根據retrieval practice, spacing effect 黎學係最有效率
即係咩意思? 唔係好明點解唔係記內容而係記點搵返段內容, 筆記內容整理得好啲會易搵啲咁?

點算呢? 其實我唔係好識講理論，我研究完你個方法明白個原理，即係之前啲人講日本東大仔會油黑哂全本書去記書咁
我哋一齊探討下學習方法，我同意你所講「學得好」同「記得好」兩大元素
而學習既目的就係想需要時用得返出嚟，同時亦要講求使用效率，即係你學完英文唔應該睇書時仲需要粒粒字查字典，可能間唔鐘上網/字典書查下咁，咁你點樣查字典就係記點搵返段內容

以上都係變咗靠電腦/書去分擔「記」個步驟，而「理解」就照舊用人腦去做

係咪指搵返查緊個個生字嘅來源？
如果你整Flashcards時放埋個來源落去都好，都會幫到記憶

我都會用電腦Onenote整理筆記，但整理完都會記埋，因為整理、理解完唔代表我半年後記得內容，更甚我可能已經忘記份筆記嘅存在，所以定期存取、實踐內容好重要。

我覺得問題係唔知幾時先知道應該Refer返份筆記， 點先知「需要」呢？ 好多時唔記係做唔到高階思維，例如programming, 我半年前學過一個library係可以3行做到我想做嘅野，但半年後我唔識應用返，自己寫要寫20行，我根本諗唔起要睇返份筆記參考個library。

希望你明我講乜

如果係睇參考書想做閱讀筆記 又有咩方法推薦呢

做筆記最重要係理解內容再用自己文字寫返， 不斷抄抄寫寫沒有用的。
至於點樣理解得更好post2有分享過

好複雜，真係需要時間消化下

例如醫生診症，一種病徵可以有幾百個原因，所以醫生要不斷問症，不斷縮窄範圍，mental filters 就算比個醫生refer返筆記，冇internalized、記住內容， 筆記都幫唔到

好多時你溫一樣野，如果能夠refer其他field，個種connection好有用，亦都好多時係創意來源

我自己背書會，背一次先，背完一次再背一次加深記憶，之後溫下一個ch.，溫完下一個ch. ，再背多次上一個ch. 當然前題係理解左明左先，但咁樣好哂時間，有冇啲再有效率啲

想問有冇post 1同 2既link

可唔可以講你下「背」係咩意思？點樣「背」？

之前個post反應不錯?搵唔到